[訪談]星合之空為何以腰斬形式終結？赤根和樹監督對「為了日本動畫存續現在能做的事」寄語

なぜ「星合の空」は途中で終わらざるを得なかったのか？ 赤根和樹監督が語る“日本のアニメを存続させるために、いまできること”【アニメ業界ウォッチング第65回】

基於訪談提到令海外淺層觀眾都了解到動畫魅力呢種理念，所以我就粗略講下部分重點。

1.關於腰斬

冇預料到業界嘅混亂同劣化，都影響「星合之空」終結嘅形式。之所以會做原創動畫，係因為受到電視台監製「一齊做新嘅動畫番組形式」嘅邀請。

喺4年前創作開始之初，全球就已經流行網上配信，bd可以大賣嘅時代已經過去，所以有計劃唔以bd為重心嘅宣傳策略。

落實呢種方針之後，最初預定參加嘅映像公司執咗笠，然後由松竹接手。之後邀請佢嗰位監製因為電視台嘅原因調離動畫部。而繼任者對動畫唔太熟悉，所以就有部分偏離咗最初嘅意圖，電視台可能認為深夜2點嘅番組冇咩魅力。但都感謝電視台出咗好多製作費，最後得12集唔係電視台嘅錯。

2. 關於作品內容

赤根由80年代起加入業界，當時動畫創作仲係作為賣玩具嘅廣告。之後90年代迎來以內容(映像同故事)決勝負嘅OVA年代，動畫自體就係商品，佢認為係偉大嘅時代，佢處女作「聖天空戰記」就係呢個時代誕生。

但OVA形式內容偏重於討好鍾意動畫嘅核心層，呢廿年間已經到達極限。動畫有太多核心層先明嘅梗同符號，所以會令淺層觀眾卻步。動畫本應係同真人動畫唔同嘅戲劇媒介，但最近內容實在太過偏側。

3. 關於支那分包

要搵到識描繪日常普通劇情嘅畫師係件難事，能夠描繪到「企起身行」「行完坐低」呢啲基本動作就稱得上係好嘅畫師。作品嘅本數太多，但畫師嘅絕對數量嚴重不足。所以，無可避免地由本土擔當第一原畫，第二原畫外包俾海外。但係海外承包嘅第二原畫質素太差，所以幾個技巧較高嘅作畫監督要無休止地修改原畫......

一啲大型製作公司可以創辦動畫學校培養新人，但小型工作室根本冇呢個財力。所以別無選擇只可以向支那落單，但支那都開始製作自己國家嘅動畫。之後，日本好多動畫公司都會分包俾支那，只有幾間大手會殘留，海外配信都會從上而下外判出去。

4. 關於日本動畫如何面向世界

「星合之空」受到海外歡迎令佢好意外，尤其是喺美國。佢本來以為係唔熟悉日本文化就傳達唔到嘅內容，「日本少年少女嘅煩惱，同海外生活嘅自己係一樣」或者係呢種感覺。因為加入咗LGBT元素，而得到海外反響令佢好驚訝，海外呢樣係佢哋切身問題。

韓國電影「上流寄生族」得到奧斯卡殊青，點解輸出俾美國唔係動作電影，而係以貧窮做主題呢？根據「上流寄生族」買家所講，韓國人口只有5千萬，所以唔會只喺國內投資。荷里活有太多擅長動作戲嘅高手，所以喺娛樂電影上決勝負係冇意義。但包含世界共通嘅社會議題，例如貧窮、性少數、職權騷擾，就可以成為面向世界嘅電影。

雖然fans話「日本動畫係世界第一」，但即使係世一嘅吉卜力都曾經負責唔起每月嘅維持費，一度關閉工作室。而其他製作商因為冇能力創作全世界可以接受嘅動畫，所以只能選擇面向國內小市場，以合理價錢製作動畫。所指嘅合理價錢，係足以維持工作室5年，最低限度3年為作品準備嘅製作預算。動畫師係將一張一張畫繪製嘅沉悶工作，所以會累積壓力。制作都係同理，制作工作台2人，制作進行5人，唔以呢種體制就好難運作。如果唔能夠通宵，就要至少加一倍員工，但咁就無法維持工作室。為咗得到維持工作室嘅預算，果然需要推廣海外市場......

好想睇落去
喺個咁嘅位完咗

睇佢咁講應該3年內都唔會出第二季

有Lgbt
抵被腰斬

為咗走出世界而刻意寫迎合普世嘅題材
呢種諗法真係好難buy

首先萌系角色普遍不被接受
其次性描寫會被cut
佢認為咁係動畫打動唔到海外淺層觀眾嘅原因
呢個睇法都幾錯下

跟本外國就無市場
班日本仔點會唔知

見到一石擊起咁多老翻狗就知